\documentclass{article}

\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{physics}
\usepackage{stackrel}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{hyperref}
\usepackage[margin=0.5in]{geometry}

\graphicspath{ {./graphics/} }

\title{Notatki rLL}
\author{Maciej Marciniak}
\begin{document}
\maketitle

\newpage
\section{Model Lieba-Linigera (LL)}

\subsection{Wprowdzenie}

\begin{align} 
\begin{split}
H_{LL0} = -\frac{\hbar^2}{2m} \sum_n^N \frac{\partial^2}{\partial x_n^2} + g_0\sum_{n<m}^N\delta(x_n-x_m)
\end{split}
\end{align}

\begin{align} 
H_{LL} = -\frac{1}{2}\sum_n^N \partial x_n^2 + g\sum_{n<m}^N\delta(x_n-x_m)
\end{align}

\begin{align} 
H_{LL} = -\frac{1}{2}\sum_n^N \partial x_n^2 + \frac{g}{2}\sum_{n,m}^N\delta(x_n-x_m) - gN
\end{align}

Gdzie
$g_0=\frac{m}{\hbar^2}g$, $\frac{\partial^2}{\partial x_n^2} \rightarrow \partial x_n^2$

\begin{align} 
\hat{H}_{LL} \ket{\Psi_{LL}} = E_n \ket{\Psi_{LL}}
\end{align}

Rozwiązaniami są funkcje Lieba postaci

\begin{align} 
\begin{split}
\ket{\Psi_{LL}(x_1,...,x_N)} =  \ket{\Psi_{LL}}
= \sum_{Per} a(Per) exp \left(i\sum_{j=1}^N k_{Per,j}x_j \right)
\end{split}
\end{align}

Istotnymi parametrami modelu (z punktu widzenia MF oraz solitonów) są następujące parametry:
\begin{itemize}
\item healing length $\xi = \sqrt{ \hbar^2L / g_0mN} = \sqrt{1/gN}$
\item parametr Lieba $\gamma = g/N$
\item parametr MF $gN$
\end{itemize}

\subsection{Stany YRAST}

\subsection{Korelacje w stanach YRAST}
Badając nasz model poza energiami oraz pędami warto zbadać również funkcje korelacji. Na początku wyznaczmy funkcje korelacji w skrajnych przypadkach. 

Gaz bez oddziaływań - w takim układzie cząstki nie widzą się wazajemnie i obsadzają stany o tych samych pędach. Pędy dozwolone łatwo wyliczyć z periodycznych warunków brzegowych i stan o pędzie całkowitym K i najniższej energii będzie superpozycją stanów w których N-K cząstek obsadza stan o pędzie k=0 i K cząstek obsadza stan o pędzie k=1. Dla bardzo słabych oddziaływań wystepuje rozszczepienie dozwolonych stanów pędowych i można by to analizować poprzez rachunek zaburzeń.

Przeciwnym biegunem jest limit silnych oddziaływań w reżimie Tonksa-Girardeu. Cząstki odpychają się na tyle mocno, że prawdopodobieństwo znalezienia dwóch z nich w jednym punkcie jest zerowe. Możemy zatem analizować taki układ metodami włąściwymi dla swobodnych fermionów z zachowaniem bozonowych reguł komutacji operatorów kreacji i anihilacji. 

\section{Model Lieba-Linigera w układzie obracającym się (rLL)}
Aby skutecznie badać stany o niezerowym pędzie konieczne jest wprowadzenie do hamiltonainu członu związanego z pędem ukłądu odniesienia. Poza przesunięciem w kontrolowany sposób spektrum energetycznego układu pozwoli to na wprowadzenie do hamiltonianu członów urojonych. Będzie to istotne podczas przejścia do modelu dyskretnego - macierz rzeczywista może mieć  jedynie rzeczywiste wektory własne.

Dla układu niezmienniczego translacyjnie operator K komutuje z hliltonianem LL.

\subsection{Komutacja operatorów}
\begin{align} 
\begin{split}
[\hat{H}_{LL},\hat{K}] 
=   
\left[\sum_n^N \partial x_n^2,\sum_{n'}^N \partial x_{n'}\right]
+
[\sum_{n<m}^N\delta(x_n-x_m),\sum_{n'}^N \partial x_{n'}]
=
... = 0
\end{split}
\end{align}


\subsection{Dalsze}

\begin{align} 
\hat{H}_{rLL} = \hat{H}_{LL} - P \hat{K}
\end{align}

\begin{align} 
\hat{H}_{rLL} \ket{\Psi_{rLL}} = E_{rLL,n} \ket{\Psi_{rLL}}
\end{align}

Gdzie $\hat{K}$ to operator pędu z zawartym przeskalowaniem
\begin{align} 
\begin{split}
&\hat{K} 
= -\frac{iL}{2\pi}\sum_n^N \partial x_n
\end{split}
\end{align}

\begin{align} 
\begin{split}
&\hat{H}_{rLL} \ket{\Psi_{LL}} =
\left( \hat{H}_{LL} - P \hat{K} \right) \ket{\Psi_{LL}}
= E_{LL} - P \frac{iL}{2\pi}\sum_n^N \partial x_n \ket{\Psi_{LL}}
\end{split}
\end{align}


////////////////////////////
\begin{align} 
E_{rLL} = \bra{\Psi_{rLL,n}}\hat{H}_{rLL} \ket{\Psi_{rLL,n}}
\end{align}

\begin{align} 
E_{LL} = \bra{\Psi_{rLL,n}}\hat{H}_{LL} \ket{\Psi_{rLL,n}}
\end{align}

Relacje pomiędzy energiamisą następujące:

$E_{LL,n} = E_{rLL,n} - P K_{LL}$

\subsection{Jak dobrać P}
Jak uczy praktyka (chwilowo wyszło eksperymentalnie, pewnie równoważne zwykłej energii ruchu środka masy) gdy dobierzemy parametr $P=2\pi^2$ energia stanu o zeorym pędzie będzie równa YRAST'owi o pędzie $K=N$. Dla słabych oddziaływań jest to sytuacja optymalna obliczeniowo. Nie jest to jednak sytuacja idealna dla oddziaływań bliskich zeru - w takiej sytuacji dochodzi do degeneracji utrudniajacej DMRG.

\section{Wyprowadzenie modelu Bose-Hubbarda w obracającym się układzie odniesienia (rBH)}
aby prowadzić sensowne obliczenia bez wykorzystania przybliżeń konieczne jest przejście do formalizmu drugiej kwantyzacji. W tym celu wyprowadze model Bose-Hubbarda (rBH) opdowiadajacy w przybliżeniu modelowi rLL.

Rozważmy operator pola:
\begin{align} 
\begin{split}
\hat{\Psi}(x) = \sum_m^M b_mf_m(x)
\end{split}
\end{align}

Gdzie $x_m+d = x_{m+1}$

I zapiszmy go w bazie położeniowej: 

\begin{align} 
\begin{split}
\hat{\Psi}(x) = \sum_m^M \hat{b}_m\theta(x-x_m)
\end{split}
\end{align}

Gdzie
$\theta(x)=\left\{
                \begin{array}{ll}
                  1/\sqrt{d}, x \in (-d/2,d/2]\\
                  0, elsewhere\\
                \end{array}
              \right.$
              
Dla tak zdefiniowanej bazy

\begin{align}
\begin{split}
&\int dx \theta(x-x_m)\theta(x-x_{m'}) 
= \frac{1}{d}\int_{x_m-d/2}^{x_m+d/2} dx \delta(x_{m}-x_{m'})
= \delta(x_{m}-x_{m'})
\\
&\int dx \theta(x-x_m)\theta(x-x_{m'})\theta(x-x_{m''})\theta(x-x_{m'''})   
= \frac{1}{d^2}\int_{x_m-d/2}^{x_m+d/2} dx 
\delta(x_{m}-x_{m'})\delta(x_{m'}-x_{m''})\delta(x_{m''}-x_{m'''})
\\&= \frac{1}{d}\delta(x_{m}-x_{m'})\delta(x_{m'}-x_{m''}
)\delta(x_{m''}-x_{m'''})
\end{split}
\end{align}

Wykonując teraz przejście do formalizmu drugiej kwantyzacji:


\begin{align} 
\begin{split}
&\hat{H}_{rBH} = 
\int dx \hat{\Psi}^\dagger(x) 
\left[ -\frac{1}{2}\sum_n^N \partial x_n^2 \right]
\hat{\Psi}(x)
+
\int dxdx' 
\hat{\Psi}^\dagger(x)  \hat{\Psi}^\dagger(x')
\left[ \frac{g}{2}\sum_{n<m}^N\delta(x_n-x_m) \right]
\hat{\Psi}(x) \hat{\Psi}(x') 
\\&+
\int dx \hat{\Psi}^\dagger(x) 
\left[ -\frac{iLP}{2\pi}\sum_n^N \partial x_n \right]
\hat{\Psi}(x)
=
\hat{K}_{rBH} + \hat{V}_{rBH} + \hat{P}_{rBH}
\end{split}
\end{align}


\begin{align} 
\begin{split}
&\hat{K}_{BH} =
-\frac{1}{2}\sum_{n,m,m'}^{N,M} \int dx
b^\dagger_{m'}f^*(x)\partial x_n^2b_{m}f(x)
=
-\frac{1}{2}\sum_{m,m'}^{M} \int dx
b^\dagger_{m'}b_{m} f^*(x)\frac{f(x-d)-2f(x)+f(x+d)}{d^2}
\\&=
-\frac{1}{2d^2} \sum_{m,m'}^{M} \int dx
b^\dagger_{m'}b_{m} \theta(x-x_{m'})\left[\theta(x-d-x_m)-2\theta(x-x_m)+\theta(x+d-x_m)\right]
\\&=
-\frac{1}{2d^2} \sum_{m,m'}^{M} \int dx
b^\dagger_{m'}b_{m} \theta(x-x_{m'})\left[\theta(x-x_{m+1})-2\theta(x-x_m)+\theta(x-x_{m-1})\right]
\\&=
-\frac{1}{2d^2} \sum_{m}^{M}
\left[
b^\dagger_{m}b_{m+1} + b^\dagger_{m}b_{m-1} - 2b^\dagger_{m}b_{m}
\right]
=
-\frac{1}{2d^2} \sum_{m}^{M}
\left[
b^\dagger_{m}b_{m+1} + b^\dagger_{m-1}b_{m}
\right]
+
\frac{1}{d^2} \sum_{m}^{M} n_{m} 
\end{split}
\end{align}

I część potencjalna (oddziaływania)

\begin{align} 
\begin{split}
&\hat{V}_{BH} =
\int dxdx' 
\hat{\Psi}^\dagger(x)  \hat{\Psi}^\dagger(x')
\left[ \frac{g}{2}\sum_{n<m}^N\delta(x_n-x_m) \right]
\hat{\Psi}(x) \hat{\Psi}(x')
\\&=
\frac{g}{2}\sum_{i,i',j,j'}\int dxdx' 
b^{\dagger}_i b^{\dagger}_{i'} b_j b_{j'}
\delta(x-x') \theta(x-x_i) \theta(x'-x_{i'})
\theta(x-x_j) \theta(x'-x_{j'})
\end{split}
\\&=
\frac{g}{2}\sum_{i,i',j,j'}\int_0^L dx
b^{\dagger}_i b^{\dagger}_{i'} b_j b_{j'}
\theta(x-x_i) \theta(x-x_{i'})
\theta(x-x_j) \theta(x-x_{j'})
\\&=
\frac{g}{2d}\sum_{m}^M 
b^{\dagger}_m b^{\dagger}_{m} b_m b_{m}
=\frac{ g}{d}\sum_{m}^M \hat{n}_m(\hat{n}_m-1)
\end{align}


Możliwe jest również łatwe wyprowadzenie członu proporcjonalnego do pędu układu:
\begin{align} 
\begin{split}
&\hat{P}_{BH} =
-\frac{iLP}{2\pi}\sum_{n,m,m'}^{N,M} \int dx
b^\dagger_{m'}f^*(x)\partial x_n b_{m}f(x)
=
-\frac{iLP}{2\pi}\sum_{m,m'}^{M} \int dx
b^\dagger_{m'}b_{m} f^*(x)\frac{f(x+d)-f(x-d)}{2d}
\\&=
-\frac{iLP}{4\pi d} \sum_{m,m'}^{M} \int dx
b^\dagger_{m'}b_{m} \theta(x-x_{m'})\left[\theta(x+d-x_m)-\theta(x-d-x_m)\right]
\\&=
-\frac{iLP}{4\pi d} \sum_{m,m'}^{M} \int dx
b^\dagger_{m'}b_{m} \theta(x-x_{m'})\left[\theta(x-x_{m-1})-\theta(x-x_{m+1})\right]
=
-\frac{iLP}{4 \pi d} \sum_{m}^{M}
\left[
b^\dagger_{m+1}b_{m} - b^\dagger_{m}b_{m+1} \right]
\end{split}
\end{align}

Co wymaga również przepisania członu zależnego od momentu bezwładności układu.



\section{Model Bose-Hubbarda w układzie o niezerowym pędzie (rBH)}
Po podstawieniu wyprowadzonych wzorów do równania otrzymujemy model Bosego-Hubbarda z członem rotacyjnym (zakładamy L=1):

\begin{align} 
H_{rBH} = -\sum_m^{M} (J \hat{b}_m \hat{b}^\dagger_{m+1} + h.c) - \mu \sum_m^M \hat{n}_m + U \sum_m^M \hat{n}_m (\hat{n}_m-1) 
\end{align}

Gdzie:

$J= \frac{M^2}{2}+\frac{iMP}{4\pi}$
,
$b_{M+1} = b_1$
,
$\mu = M^2$
,
$U=\frac{gM}{2}$ 

W rozważanych tutaj zagadnieniach liczba cząstek jest zachowana, zatem suma czastek we wszystkich węzłach będzie zawsze stała i równa N. Pozwala to zredukować hamiltonian do postaci:

\begin{align} 
H_{rBH} = -\sum_m^{M} (J \hat{b}_m \hat{b}^\dagger_{m+1} + h.c) - \mu N + U \sum_m^M \hat{n}_m (\hat{n}_m-1) 
\end{align}

\section{Obliczenia}
Kluczowe dla projektu obliczenia wykonywane są dla modelu rBH. Wykorzystuję w tym celu metody z grupy matrix Product State (biblioteka iTensor, C++).

Dla obliczeń istotne są nastęepujące parametry:
\begin{itemize}
\item ilość węzłów (M) - im większa tym lepiej ukłąd dyskretny odwzorowuje przestrzeń ciągłą. Czaso obliczeń zmienia się liniowo wraz z wielkością układu;
\item maksymalne obsadzenie węzła (d) - w każdym węźle może znaleźć się 0,1,2...,d-1 cząstek. 
\item ilosć "sweepów" 
\item maksymalny błąd obcięcia (cutoff, Ecut) oraz maksymalna liczba stanów (D)
\end{itemize}

\section{To do}
\begin{itemize}
\item sprawdzić czy dołek z korelacji wynika z gęstości siatki
\end{itemize}
\end{document}
